% !TEX TS-program = xelatex

\documentclass[a4paper]{article}

%%% PACKAGES %%%
\usepackage[a4paper]{geometry} % margins
\usepackage{datetime2} % YYYY-MM-DD date format
\usepackage{fancyhdr} % header & footer
\usepackage{float} % place figures where desired
\usepackage{fontspec} % custom fonts
\usepackage{graphicx} % images
\usepackage{hyperref} % hyperlinks
\usepackage{paralist} % compact lists
\usepackage{polyglossia} % localization
\usepackage{xcolor} % coloured text

%%% SETTINGS %%%
\setdefaultlanguage{magyar}
\setmainfont{Junicode}
\setmonofont{Inconsolata}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\chead{jvtris}
\rhead{Péter Bertalan Z. --- QO7CU6}
\rfoot{\thepage}

%%% MACROS %%%
\newcommand\csample[1]{\textcolor{#1}{\rule{1em}{1em}}}
\def\jvtris/{\textit{jvtris}}
\def\tetrI/{\textbf{I}}
\def\tetrJ/{\textbf{J}}
\def\tetrL/{\textbf{L}}
\def\tetrO/{\textbf{O}}
\def\tetrS/{\textbf{S}}
\def\tetrZ/{\textbf{Z}}
\def\tetrT/{\textbf{T}}

%%% META %%%
\title{jvtris \\ \large prog3 HF}
\date{\today}
\author{Péter Bertalan Zoltán \\ QO7CU6}

\begin{document}

\maketitle

\section{Összefoglaló}

A \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Tetris}{Tetris} játék meglehetősen jól
ismert.

A \jvtris/ igyekszik a lehető legjobban utánozni az eredeti játékot --- i.e.\
egy négyzetes játéktérre különböző alakzatok ,,esnek'' (a későbbiekben
\emph{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Tetromino}{tetrominók}}); a játékos
feladata, hogy ezeket a tetrominókat megfelelően elhelyezze úgy, hogy teli sorok
keltkezzenek: ilyenkor a sor törlődik és a játékos pontokat kap jutalmul. A
játékos ehhez a tetrominókat balra, illetve jobbra mozgathatja. A tetrominók
továbbá forgathatóak (90 fokonként) és ,,ejthetőek'' (felgyorsítható zuhanásuk
és tulajdonképpen azonnal ,,helyükre küldhetők''). A játékos egyszerre több sort
is törölhet: ennek egy speciális esete, amikor a játékos négy sort töröl, amit
\emph{Tetrisnek} hívunk. Amikor egy sor törlődik, az összes felette lévő
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Polyomino}{polinomió} lejjebb csúszik.

Ahogy a játékos halad, a játék \emph{szintje} emelkedik. Nagyobb szint mellett
gyorsul a játék sebessége (i.e.\ a tetrominók gyorsabban esnek és a játékosnak
kevesebb ideje van dönteni). A játéknak nincsen végcélja, tehát tulajdonképpen a
végtelenségig játszható, bár korrelálatlan véletlenszám-generátor használata
esetén ez bebizonyíthatóan lehetetlen (lásd Wikipedia).

\section{Use case-ek}

\begin{minipage}{.5\textwidth}
	A játékos

	\begin{compactitem}
	\item játékot indíthat
	\item megnézheti a dicsőségtáblát
	\item módosíthatja az opciókat
	\end{compactitem}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../diagrams/usecase/player.png}
		\caption{Use case diagram}
	\end{figure}
\end{minipage}

\section{Implementációs terv}

\subsection{Kikötések}

A Tetrisnek sok változata van, amiknek különböző szabályrendszerük, pontozásuk
és esetleg több (vagy éppen kevesebb) tetrominójuk lehet. Itt leíratnak a jvtris
konvenciói.

\begin{itemize}
	\item a játéktér dimenziói: \(10 \times 20\)
	\item a következő \(7\) (névvel ellátott) tetrominó létezik:
	\begin{verbatim}
+---+---+---+---+                   +---+---+
|   |   |   |   |  (I)              |   |   |
+---+---+---+---+               +-----------+    (S)
                                |   |   |
  +---+                         +---+---+
  |   |
  +-------+---+    (J)          +---+---+
  |   |   |   |                 |   |   |
  +---+---+---+                 +-----------+    (Z)
                                    |   |   |
          +---+                     +---+---+
          |   |
  +---+-------+    (L)              +---+
  |   |   |   |                     |   |
  +---+---+---+                 +-----------+    (T)
                                |   |   |   |
    +---+---+                   +---+---+---+
    |   |   |
    +-------+      (O)
    |   |   |
    +---+---+
	\end{verbatim}
	\item miután ,,le lettek ejtve'', a tetrominókat nem lehet elforgatni, de
		továbbra is lehet őket mozgatni, amíg nem érkezik meg a következő
	\item nincsenek ,,láncreakciók'' (azaz nincsen semmilyen gravitáció-szerű
		erő a játékban; a tetrominók részei lebeghetnek is, ha úgy alakul)
	\item pontozás:
		\begin{compactitem}
		\item egy sor törlése \(100\) pontot ér
		\item egy \emph{Tetris} \(800\) pontot ér
		\item minden további szomszédos \emph{Tetris} \(1200\) pontot ér
		\item más módon nem lehet pontokat szerezni
		\end{compactitem}
	\item a tetrominók színei a
		\href{https://en.wikipedia.org/wiki/The_Tetris_Company}{The Tetris
		Company} standard színei alapján lettek kiosztva:
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{ccc}
				\tetrI/	& cián		& \csample{cyan}	\\
				\tetrJ/	& kék		& \csample{blue}	\\
				\tetrL/	& narancs	& \csample{orange}	\\
				\tetrO/	& sárga		& \csample{yellow}	\\
				\tetrS/	& zöld		& \csample{green}	\\
				\tetrZ/	& piros		& \csample{red}		\\
				\tetrT/	& magenta	& \csample{magenta}	\\
			\end{tabular}
			\caption{tetrominók színtáblázata}
		\end{figure}
	\item a következő tetrominót kisorsoló algoritmus egy egyszerű korrelálatlan
		véletlenszám-generátorra épül \item a szintlépés feltétele \(10\) törölt
		sor \item a dicsőségtáblán a \(10\) legjobban teljesítő játékos jelenik
		meg
\end{itemize}

\subsection{Terv}

Mivel a játék blokkalapú, ezért logikus döntésnek tűnik a játéktér
\emph{2-dimenziós tömbként} való ábrázolása (tulajdonképpen ez egy mátrix).
Ennek elemei lehetnének \texttt{char} típusúak, amik egyeztethetőek a hét
tetrominó nevével. Így könnyebbé válik a tetrominók színezése, hiszen a mezők
megkülönböztethetőek, a tetrominó véglegesítése után is.

Minden tetrominó elfér egy \(2 \times 4\)-es mátrixban, tehát lehetne őket abban
tárolni. Viszont mivel a tetrominók el is forgathatóak és ezekhez a
forgatásokhoz transzormáló függvényt bevezetni overkill lenne (minden
tetrominónak mindössze 4 orientációja lehet), érdemes lenne tárolni az összes
orientációt. Ekkor már viszont egy \(4 \times 4\)-es mátrixra van szükség.

Valamiféle időzítést is meg kell valósítani. Egy \emph{tick}-alapú rendszer
működhetne, ahol a \emph{tick}-ek között eltelt idő a szinttel fordítottan
arányos. Minden \emph{tick}-nél az éppen aktív tetrominónak eggyel lejjebb kell
esnie: persze ehhez a többi tetrominóval, illetve a játéktér falaival való
ütközést is vizsgálni kell.

Minden egyes véglegesített tetrominó után meg kell keresni az esetlegesen betelt
sorokat és azoknak megfelelően kell törölni.

A játéknak valamiféle perzisztenciát is kell tartalmaznia: a dicsőségtáblának
állandónak kell maradnia az újraindításoktól függetlenül. Ehhez egyszerű
szerializálást használhatunk.

\end{document}
